\documentclass[times, utf8, diplomski]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{pdfpages}
%\usepackage[
%	backend=biber,
%	style=alphabetic,
%	sorting=ynt
%]{biblatex}

%\addbibresource{literatura.bib}
\setcitestyle{square,numbers}

\definecolor{code_background}{rgb}{0.95, 0.95, 0.95}
\definecolor{code_lines}{rgb}{0.4, 0.4, 0.4}

\lstdefinestyle{config_style}{
	backgroundcolor=\color{code_background},
	numberstyle=\tiny\color{code_lines},
	numbers=left
}
%\lstdefinestyle{basic_style}{
%	breaklines=true	
%}

%\lstset{style=config_style}
\captionsetup[lstlisting]{font=small}
\renewcommand{\lstlistingname}{Isječak koda}

\begin{document}

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{2632}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{Simulacija automobilske utrke korištenjem evolucijskih algoritama}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Domagoj Maslovar}

\maketitle

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada. Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
%\izvornik
\includepdf[pages={1}]{res/dip_zadatak.pdf}

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{
Hvala Lani, Kreši, Mihaeli i Doci na prijeko potrebnoj zabavi uz odbojku, tiketa i revanje u ovim stresnim vremenima.

Hvala Marieli, koja je neizmjerno uljapšala studiranje, kako na faksu, tako i van faksa.

I na kraju, hvala glavnim sponzorima ovog Život\textsuperscript{TM}-a, mami i tati, bez kojih doslovno ničeg ne bi bilo, i Teletabisu koji ga je prolazio s menom od prvog dana.
}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}

Umjetna je inteligencija zadnjih dvadesetak godina dospjela u sve grane industrije. S ubrzanim razvojem sklopovlja, ono je postalo sve jeftinije, pa je proces strojnog učenja postao isplativ za rješavanje svakojakih problema. Algoritmi strojnog učenja koriste računalnu moć sklopovlja da bi mehanički radili zadatke koji zahtijevaju po nekoliko milijardi izračuna te time olakšavaju određene obrade podataka ljudima, ili ih u potpunosti zamjenjuju.

No, vratimo se dvadesetak godina u prošlost. Mnoge video-igrice s kraja devedesetih i ranih dvijetisućitih godina imaju vrlo dobre algoritme za upravljanje automobilima u utrci koji se izvode na sklopovlju koje je za red veličine slabije od današnjeg. Istina je da ti algoritmi ne koriste kompleksne metode poput računalnog vida, koje se pojavljuju u današnjim modelima za donošenje odluka, no pametni upravljači tih igrica znaju pružiti impresivan otpor ljudskom igraču u simuliranoj automobilskoj utrci unatoč smanjenom kapacitetu računala iz tog doba.

Cilj je ovog rada razviti model za upravljanje automobilom u utrci i jednostavno okruženje u kojem će se utrka odvijati.

U drugom se poglavlju ukratko opisuju pravila utrke i okvirni zahtjevi koje razvijena programska podrška mora zadovoljiti. U trećem se poglavlju nalazi pregled algoritama strojnog učenja koji su razmotreni pri odabiru modela, kao i opis samog modela koji je na kraju odabran. U četvrtom su poglavlju navedeni određeni implementacijski detalji koji pojašnjavaju programsku izvedbu algoritma strojnog učenja i okruženja kako bi se bolje razumjele njihove mogućnosti i ograničenja. U petom su poglavlju opisana zanimljiva opažanja o rezultatima učenja i problemi koji su se javljali kako se rad razvijao.

\chapter{Automobilska utrka}

Počnimo s definicijom automobilske utrke. Automobilska utrka treba imati barem dva natjecatelja koji se natječu jedan protiv drugoga, s ciljem da završe utrku ispred drugog. Utrka se održava na trkaćoj stazi koja je ograđena zidovima, ima startnu crtu koja je ujedno i cilj te kontrolne točke. Staza je kružna i može se odvijati u nekoliko krugova. Udio staze koji je prijeđen u nekoj točki na stazi se računa pomoću kontrolnih točaka. Prijeđenost staze se računa tako da se na broj prijeđenih krugova doda i udio staze koji je igrač prešao u trenutnom krugu. Kontrolne su točke poredane i raspoređene po stazi tako da se slijeđenjem kontrolnih točaka može završiti cijeli krug staze.

Utrka završava za igrača u trenutku igračevog sudara sa zidom staze ili drugim igračem. Utrci se osvježava stanje u diskretnim trenutcima, primjerice pedeset puta u sekundi gdje je razlika između diskretnih trenutaka pedesetina sekunde. Model utrke prima komande svakog igrača i po pozivu funkcije koraka izračunava novo stanje utrke tako da se računaju pomaci svih igrača nakon $\Delta t$.

\chapter{Agent}

Agent je ime za pametni upravljač auta. On je komponenta koja metodama strojnog učenja uči kako upravljati automobilom, kako bi pobijedio u automobilskoj utrci. Agent, na temelju ulaznih podataka o autu kojim upravlja i stazi po kojoj auto vozi, donosi odluke o upravljanju autom na toj stazi. U procesu oblikovanja agenta, odnosno modela strojnog učenja, potrebno je uzeti u obzir što su smisleni ulazi, a što izlazi modela. Također, model bi trebao biti dovoljno brz u evaluaciji jednog ulaza da bi se utrka mogla događati u stvarnom vremenu.

\begin{table}
	\begin{tabular}{c c c c}
		\hline
		Vrsta senzora & Ime senzora & Zadaća senzora & Argument senzora \\
		\hline
		1 & s\_vel & Brzina kretanja & - \\
		2 & s\_ang & Kut sljedeće kontrolne točke & - \\
		3 & s\_wall & Udaljenost zida & Smjer gledanja \\
		4 & s\_oth & Udaljenost drugih vozila & Smjer gledanja \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Opisi senzora}
	\label{table:sensors}
\end{table}

Ulazne vrijednosti modela dolaze iz četiri vrste senzora \cite{togelius2006arms} opisanima u tablici \ref{table:sensors}. Prva vrsta senzora daje informaciju o brzini kretanja automobila, a druga o kutu koji smjer kretanja auta zatvara sa sljedećom kontrolnom točkom u radijanima. Druga vrsta senzora je bitna jer daje povratnu informaciju o željenom smjeru kretanja automobila. Treća vrsta senzora daje informaciju o daljini zida trkaće staze od automobila. Ulaz senzora je kut polupravca iz središta automobila, relativan smjeru kretanja automobila, na kojem se traži udaljenost zida. Da bi udaljenost zida bila iz intervala \([0,1]\), ona se dijeli s dijagonalom opisnog pravokutnika staze. Četvrta vrsta senzora indicira udaljenost drugog vozila u nekom smjeru, analogno trećoj vrsti. Razlika je što sada ne možemo jamčiti da će polupravac prolaziti kroz drugo vozilo, što je kod zidova bilo garantirano, pa će senzor na izlazu davati $1.0$ kada ne nađe drugo vozilo. Tablica \ref{table:input vector} prikazuje kako će izgledati ulazni vektor modela s $n$ senzora za zidove i $m$ senzora za druga vozila.

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{c c c}
		\hline
		Indeksi & Ime senzora & Argumenti senzora \\
		\hline
		$0$ & s\_vel & - \\
		$1$ & s\_ang & - \\
		$[2, 2+n-1]$ & s\_wall & $\frac{2i\pi}{n}, i \in \{0,1,...,n-1\}$ \\
		$[2+n, 2+n+m-1]$ & s\_oth & $\frac{2i\pi}{m}, i \in \{0,1,...,m-1\}$ \\
	\end{tabular}
	\caption{Izgled ulaznog vektora s $n$ senzora za udaljenost zidova i $m$ senzora za udaljenost drugih vozila}
	\label{table:input vector}
\end{table}

Izlazne vrijednosti modela se koriste za upravljanje automobilom, što je u najjednostavnijem slučaju skretanje i ubrzavanje odnosno usporavanje. Skretanje se definira vrijednosti iz intervala $[-1,1]$ i označava kut volana u radijanima. Negativan smjer okreće volan udesno, a pozitivan ulijevo. Ubrzanje i usporavanje se predaje preko jedinstvenog ulaza koji je također iz intervala $[-1,1]$.

\section{Pregled algoritama strojnog učenja}

U ovom ćemo poglavlju razmotriti neke od popularnih algoritama strojnog učenja i raspraviti o njihovoj primjenjivosti za rješavanje ovog problema.

\subsection{Umjetne neuronske mreže}

Umjetne neuronske mreže su prirodan odabir za rješavanje problema preslikavanja ulaznog prostora u izlazni prostor. Neuronska mreža učenjem implicitno stvara nelinearnu funkciju preslikavanja do koje nije trivijalno doći analitički, ili je nemoguće. Backpropagation algoritmom se podešavaju težine u mreži koristeći gradijentni spust i minimizirajući funkciju gubitka. Problem s backpropagation algoritmom je što je takvo učenje nadzirano. Za nadzirano nam učenje trebaju pripremljeni ulazni i izlazni podaci za svaku evaluaciju diskretnog stanja staze, odnosno ispravne izlazne kontrole za dani ulaz. To su podaci koje nemamo i koje ne možemo generirati imitacijom vožnje ljudskog igrača jer ljudi ne donose odluke izravno preko informacija koje nam nude gore opisani senzori, već pomoću apstraktne percepcije cijele staze u svakom trenutku. 

Pretpostavimo da smo napisali program u kojem se simulira automobilska staza i jedan automobil kojim upravlja ljudski igrač preko tipkovnice. Neka se ekran i stanje automobila osvježavaju pedeset puta u sekundi. Drugim riječima, ljudska percepcija staze za vrijeme vožnje nije jednaka onoj koja je definirana u zadatku i uhvaćeni ulazi neće nužno biti korelirani s kontrolama, niti će te kontrole biti optimalne. Naime, implementacija programa za snimanje ljudskog upravljanja autom će, najizglednije, koristiti strelice na tipkovnici za upravljanje automobilom te će svaka strelica davati komandu iznosa $1.0$. Na primjer, pritiskom i držanjem strelica \emph{gore} i \emph{lijevo}, model utrke će dobivati komandu $1.0$ za ubrzanje i $1.0$ za skretanje, iako je u tom trenutku možda bilo optimalno dobiti $0.65$ za ubrzanje i $0.34$ za skretanje. Davanje više kontrole ljudskom igraču nije moguće, a da se simulacija ne uspori drastično, zbog čega se pak gubi dojam pokreta i ljudskom biću više nije trivijalno donositi odluke o ubrzanju i skretanju.

Ima li ovdje smisla prilagoditi zadatak algoritmu tako da je problematika koju rješava čovjek kada vozi slična problematici koju će model pokušati riješiti? Recimo da na ulaz modela dovodimo čitavu sliku staze sa zidovima i automobilima. Model sada ima za red veličine više ulaza nego što je imao u originalnom zadatku, što će bitno usporiti evaluaciju diskretnih stanja utrke.

Problem s kojim se susreću neuronske mreže u ovom zadatku je prijeđenost staze i njeno preslikavanje u izlaze modela. Za izvođenje jedne utrke u svrhu učenja modela potrebno je evaluirati nekoliko stotina diskretnih stanja utrke prije nego što ćemo dobiti mjeru uspješnosti modela. Za rješavanje problema nije bitan pojedini uređeni par $(ulaz,izlaz)$, već kombinacija nekoliko stotina njih koji će dati najbolji rezultat na utrci. Stoga su klasične neuronske mreže loš odabir za rješavanje ovog problema.

\subsection{Evolucijski algoritmi}

Prijeđenost staze možemo promatrati kao funkciju uspješnosti modela, što savršeno odgovara funkciji dobrote koju nalazimo u evolucijskim algoritmima. Također, evolucijski algoritmi koriste stohastičke metode za učenje poput nasumičnih mutacija i križanja jedinki umjesto determinističkog gradijentnog spusta. Sada ne trebamo imati pripremljen skup podataka da bi model mogao učiti.

Problem je kako evaluirati stanje staze koristeći kromosom jedinke. Trebali bismo konstruirati složenu funkciju koju je teško izraziti analitički, što se pokazalo kao glavna vrlina neuronskih mreža. 

\subsection{Evolucija težina u neuronskim mrežama}

Evolucija težina je spoj umjetnih neuronskih mreža i evolucijskih algoritama \cite{nenr}. Neuronska mreža se koristi za evaluaciju diskretnih stanja utrke, dok se težine podešavaju metodama iz evolucijskih algoritama. Pretpostavimo da se utrka izvodi tisuću diskretnih koraka ili do sudara sa zidom. Neuronska mreža računa komande za svako stanje utrke te se uspješnost, odnosno dobrota, jedinke računa tek po završetku utrke. Na ovaj način je riješen problem učenja u umjetnoj neuronskoj mreži na način da je učenje delegirano evolucijskom algoritmu, a problem samog kretanja po stazi kod evolucijskog algoritma je delegiran neuronskoj mreži.

\section{Evolucija težina}

Algoritam strojnog učenja koji ćemo koristiti za treniranje agenta je evolucija težina u umjetnim neuronskim mrežama, s obzirom da ona ispunjava sve zahtjeve zadatka i rješava sve navedene probleme. Također, model ne minimizira funkciju dobrote već je maksimizira jer funkcija dobrote u principu predstavlja udio prijeđenog dijela staze.

\subsection{Evolucijski algoritam}

Prilikom učenja želimo osigurati elitizam kako zbog potencijalno predestruktivnog mutiranja i križanja ne bismo izgubili vrlo dobru jedinku. Stoga ćemo eliminacijskom algoritmu dati prednost nad generacijskim.

Kromosom kodira težine neuronske mreže, koje su realni brojevi. Realni brojevi su u svim programskim jezicima predstavljeni s nekoliko bajtova koji čine jednu semantičku jedinicu. Križanje i mutacija na razini bitova bi mogli poremetiti mantisu i uzrokovati promjenu u vrijednosti težine za nekoliko redova veličine, pa su ona predestruktivna za model \cite{nenr}. Stoga će kromosom biti predstavljen nizom realnih brojeva.

\subsection{Selekcija}

K-turnirska selekcija je odabrana za selekcijski algoritam. Ona je računski najmanje zahtjevna s obzirom da nema potrebe za izradom struktura prilikom svake selekcije, poput računanja tablice vjerojatnosti odabira za svaku jedinku u proporcionalnoj selekciji. Koristit ćemo troturnirsku selekciju gdje će najgora jedinka biti zamijenjena potomkom druge dvije.

Algoritam selekcije dobiva cijelu populaciju te nasumično odabire tri jedinke. Odredi se poredak jedinki po dobroti od najbolje do najgore te se taj poredak vraća evolucijskom algoritmu, koji onda križa prve dvije jedinke i rezultat zapisuje u treću. Pseudokod troturnirske selekcije dan je u isječku \ref{lst:select}.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\small,label=lst:select,caption=Pseudokod troturnirske selekcije]
ulaz: populacija;
u_1, u_2, u_3 = nasumicni_indeksi(populacija);
u_best = najbolja_jedinka(u_1, u_2, u_3);
u_worst = najgora_jedinka(u_1, u_2, u_3);
u_middle = srednja_jedinka(u_1, u_2, u_3);
rezultat = [u_best, u_middle, u_worst];
izlaz: rezultat;
\end{lstlisting}

\subsection{Križanje i mutacija}

Niz realnih brojeva koji je predstavljen kromosomom je na razini neuronske mreže podijeljen na podnizove koji čine težine pojedinog neurona. Tijekom učenja se svaki neuron specijalizira za neki konkretan izračun pa će križanje kromosoma usred težina jednog kromosoma poništiti proces specijalizacije tog neurona. Razmotrimo tada križanje neurona, odnosno da se pri križanju uzimaju cijeli nizovi pojedinih neurona iz roditelja, kako bi se očuvao njihov integritet. Problem nastaje u tome što neuroni na određenoj poziciji oba roditelja vjerojatno ne obavljaju sličan zadatak u mreži pa će u dubokoj mreži neuroni drugog roditelja u sljedećim slojevima izgubiti svoju specijalizaciju jer informacija na ulazu više nema jednako značenje. Rješenje ovog problema je da se pri križanju prepišu težine boljeg roditelja u novu jedinku i umeću neuroni goreg roditelja tako da se traži koji neuron iz promatranog sloja goreg roditelja obavlja najsličniju ulogu neuronu boljeg roditelja kojeg će zamijeniti. Ta je metoda računski izuzetno zahtjevna i još uvijek potencijalno destruktivna pa ćemo križanje kompletno izbaciti iz evolucijskog algoritma.

Mutacija će stoga biti primarna metoda evolucije. Kromosom najbolje jedinke se prepisuje u najgoru jedinku te svaki realni broj u nizu ima vjerojatnost mutacije $p$. Kada se dogodi mutacija na realnom broju, njemu se dodaje broj iz Gaussove razdiobe s očekivanjem nula. Postavljanjem standardne devijacije na mali broj, primjerice $0.1$, osigurano je da je neuron čija se težina mijenja još uvijek specijaliziran za isti zadatak i nakon mutacije.

\subsection{Funkcija dobrote}

Funkcija dobrote daje mjeru uspješnosti jedinke. U kontekstu automobilske utrke, to može biti prijeđenost staze, poredak na kraju utrke ili kombinacija to dvoje.

Na samom početku učenja model ne zna upravljati autom te bi česti sudari s protivnikom koji također ne zna voziti mogli ometati učenje\cite{togelius2006arms}. Stoga se učenje izvodi u tri faze.

U prvoj fazi će agent naučiti sam prelaziti stazu ili nekoliko njih kako bi naučio efikasno voziti bez smetnji. Zato prilikom učenja neće biti senzora za udaljenost drugih automobila. Utrka se izvodi u konačnom broju koraka te je prijeđenost staze glavna mjera uspješnosti jedinke. Pseudokod evaluacije prijeđenosti jedne staze je pokazan u isječku koda \ref{lst:fit1}.
\begin{lstlisting}[basicstyle=\small,label=lst:fit1,caption=Pseudokod evaluacije prijeđenosti staze u prvoj fazi]
globalne_var: nuer_m;
ulaz: tezine, staza;
resetiraj_stazu(staza);
auto_id = novi_auto(staza);
ulaz = []
izlaz = []
za korak = 0..n:
  ulaz[0] = brzina(staza, auto_id);
  ulaz[1] = kut_kontrolne_t(staza, auto_id);
  za i = 0..n_zid_senz:
    ulaz[2 + i] = udalj_zid(staza, auto_id, 2*i*pi/n_zid_senz);
  evaluiraj(neur_m, tezine, ulaz, izlaz);
  postavi_komande(staza, auto_id, izlaz);
  korak_utrke(staza);
  ako svi_auti_sudareni(staza):
    stani;
izlaz: prijedjenost_staze(staza, auto_id);
\end{lstlisting}
Neka je gornja funkcija definirana kao $c_t(w)$, gdje je $t$ indeks staze. $c_t(w)$ tada daje prijeđenost staze za težine $w$ na stazi $t$. Funkcija dobrote u prvoj fazi za $T$ staza je definirana kao $$f_1(w) = \frac{1}{T} \sum_{t=0}^{T-1} c_t(w)$$

U drugoj se fazi učenje izvodi na način da se prilikom svake evaluacije jedinke koja je svjesna drugih igrača u utrku stavi pobjednik prve faze učenja koji nije svjestan drugih. Cilj ovog učenja je da agent nauči voziti uz drugog igrača i ostvari bolji rezultat od protivnika. Pseudokod dobrote s jedne staze je dan u isječku koda \ref{lst:fit2}.
\begin{lstlisting}[basicstyle=\small,label=lst:fit2,caption=Pseudokod evaluacije prijeđenosti staze u drugoj fazi]
globalne_var: nuer_j, neur_s, tezine_j;
ulaz: tezine_s, staza;
ulaz = []
izlaz = []
f = 0.0
za poredak = 0..2:
  resetiraj_stazu(staza);
  ako poredak == 0:
    auto_j = novi_auto(staza);
    auto_s = novi_auto(staza);
  inace:
    auto_s = novi_auto(staza);
    auto_j = novi_auto(staza);

  za korak = 0..n:
    ulaz[0] = brzina(staza, auto_j);
    ulaz[1] = kut_kontrolne_t(staza, auto_j);
    za i = 0..n_zid:
      ulaz[2 + i] = udalj_zid(staza, auto_j, 2*i*pi/n_zid);
    evaluiraj(neur_j, tezine_j, ulaz, izlaz);
    postavi_komande(staza, auto_j, izlaz);

    ulaz[0] = brzina(staza, auto_s);
    ulaz[1] = kut_kontrolne_t(staza, auto_s);
    za i = 0..n_zid:
      ulaz[2 + i] = udalj_zid(staza, auto_s, 2*i*pi/n_zid);
    za i = 0..n_voz:
      ulaz[2 + n_zid + i] = udalj_voz(staza, auto_s, 2*i*pi/n_voz);
    evaluiraj(neur_s, tezine_s, ulaz, izlaz);
    postavi_komande(staza, auto_s, izlaz);

    korak_utrke(staza);
    ako svi_auti_sudareni(staza):
      dalj_j = prijedjenost_staze(staza, auto_j);
      dalj_s = prijedjenost_staze(staza, auto_s);
      f += alpha*dalj_s + (1-alpha)*(dalj_j-dalj_s);
      stani;
izlaz: f / 2;
\end{lstlisting}
Algoritam za računanje dobrote u drugoj fazi ima hiperparametar $\alpha \in [0,1]$, koji definira u kojoj je mjeri bitna sama prijeđenost staze, a u kojoj bolji plasman od drugog igrača. Veći $\alpha$ daje veću važnost prijeđenosti staze, dok manji $\alpha$ daje veću važnost razlici između agenta i protivnika. Izraz za ukupnu dobrotu po svim stazama se dobiva usrednjavanjem, analogno funkciji dobrote u prvoj fazi. Primijetimo da se ista staza prolazi dva puta, sa zamijenjenim početnim pozicijama. Na taj način ocjenjujemo ponašanje modela kada ima goru i bolju početnu poziciju.

Treća faza učenja pušta jedinku da se bori sama protiv sebe, odnosno isti model vozi više automobila u utrci i pokušava ostvariti prednost. Funkcija dobrote ima hiperparametar $\beta \in [0,1]$ koji definira koliko prijeđenost prvoplasiranog i drugoplasiranog automobila utječu na dobrotu. Kada je $\beta$ bliži jedinici, veća se važnost daje prvoplasiranom, a kada je $\beta$ bliži nuli, veća se važnost daje drugoplasiranom. Pseudokod evaluacije prijeđenosti jedne staze u trećoj fazi je dan u isječku koda \ref{lst:fit3}. Ukupna vrijednost funkcije dobrote se, kao i u prijašnjim fazama, računa usrednjavanjem prijeđenosti po zadanim stazama.
\begin{lstlisting}[basicstyle=\small,label=lst:fit3,caption=Pseudokod evaluacije prijeđenosti staze u trećoj fazi]
globalne_var: nuer_m;
ulaz: tezine, staza;
ulaz = []
izlaz = []
f = 0.0
resetiraj_stazu(staza);
auto_1 = novi_auto(staza);
auto_2 = novi_auto(staza);

za korak = 0..n:
  ulaz[0] = brzina(staza, auto_1);
  ulaz[1] = kut_kontrolne_t(staza, auto_1);
  za i = 0..n_zid:
    ulaz[2 + i] = udalj_zid(staza, auto_1, 2*i*pi/n_zid);
  za i = 0..n_voz:
    ulaz[2 + n_zid + i] = udalj_voz(staza, auto_1, 2*i*pi/n_voz);
  evaluiraj(neur_m, tezine, ulaz, izlaz);
  postavi_komande(staza, auto_1, izlaz);

  ulaz[0] = brzina(staza, auto_2);
  ulaz[1] = kut_kontrolne_t(staza, auto_2);
  za i = 0..n_zid:
    ulaz[2 + i] = udalj_zid(staza, auto_2, 2*i*pi/n_zid);
  za i = 0..n_voz:
    ulaz[2 + n_zid + i] = udalj_voz(staza, auto_2, 2*i*pi/n_voz);
  evaluiraj(neur_m, tezine, ulaz, izlaz);
  postavi_komande(staza, auto_2, izlaz);

  korak_utrke(staza);
  ako svi_auti_sudareni(staza):
    dalj_1 = prijedjenost_staze(staza, auto_1);
    dalj_2 = prijedjenost_staze(staza, auto_2);
    bolji_dalj, gori_dalj = odredi_poredak(dalj_1, dalj_2);
    f += beta*bolji_dalj + (1-beta)*(gori_dalj);
    stani;
izlaz: f;
\end{lstlisting}

Kako bismo mogli nepristrano uspoređivati rezultate učenja s različitim parametrima $\alpha$ i $\beta$, potrebno je definirati funkciju dobrote za testiranje bez hiperparametara kako bi rezultati uvijek bili usporedivi. Ta je funkcija gotovo identična funkciji dobrote iz treće faze. Jedina je razlika izraz za dobrotu, koji je aritmetička sredina prijeđenosti staze bolje plasiranog i gore plasiranog. Aritmetička sredina je odabrana kako bismo poticali modele u kojima se gori agent ne sudara sa zidom, već do samog kraja parira protivniku.

\subsection{Umjetna neuronska mreža}

Umjetna neuronska mreža se sastoji od slojeva perceptrona s aktivacijskom funkcijom. Aktivacijska funkcija izlaznog sloja i aktivacijska funkcija skrivenih slojeva se zadaju odvojeno. Aktivacijska funkcija izlaznog sloja će tipično biti tangens hiperbolni. Mreža će tipično imati dva izlaza: komandu za ubrzanje i usporavanje te komandu za skretanje lijevo i desno. Broj ulaza varira, ovisno o broju senzora za daljinu zidova i drugih vozila.

\chapter{Implementacijski detalji}

U ovom poglavlju su opisani određeni implementacijski detalji programske podrške razvijene u sklopu ovog rada. Programska podrška je razvijena u jeziku C. Vanjske biblioteke koje nisu dijelom standardnog GCC prevoditelja su vezane za grafički prikaz utrke u OpenGL-u. Na GNU operacijskom sustavu je potrebno preuzeti paket \texttt{freeglut3-dev} koji se u vrijeme pisanja rada nalazi u svim standardnim repozitorijima. Izvršni programi se prevode pomoću Makefile alata.

\section{Umjetna neuronska mreža}

Modul neuronske mreže sadrži metode za zapisivanje i učitavanje arhitekture i težina mreže iz datoteke, kao i metode za dohvat veličine ulaza, izlaza te duljine vektora težina. Pri inicijalizaciji strukture neuronske mreže inicijaliziraju se i nizovi realnih brojeva koji služe za spremanje međurezultata slojeva kako bi se smanjio broj alociranja i otpuštanja memorije koji su vremenski skupi.

S obzirom da želimo rezultate faza učenja spremati i čitati iz datoteke i da će neuronska mreža koja ih koristi biti drugačije strukture od mreže iz prijašnje faze zbog potencijalnog proširivanja broja ulaza za, primjerice, senzore drugih automobila, razvijena je i metoda koja stvara novu populaciju iz predtreniranih težina za novu arhitekturu. Pretpostavimo da je mreža iz prve faze učenja bila oblika \texttt{4x3x2x1}, a da je mreža iz druge faze učenja \texttt{4x4x2x2}. Novi kromosom će sadržati nove nasumične težine iz normalne razdiobe za četvrti neuron prvog skrivenog sloja te drugi neuron izlaznog sloja, ali i težine u drugom izlaznom sloju na koje se dovodi izlaz novog neurona, dok će težine ostalih neurona ostati netaknute.

Ovaj je primjer vizualiziran na strani \pageref{fig:new net creation} na slici \ref{fig:new net creation}. Zelene težine su umetnute u niz iz normalne razdiobe. U podnožju obje slike je prikazan niz težina u kromosomu za pripadajuću mrežu. Nova arhitektura može biti i takva da briše neke neurone, pa se njegove težine uklanjaju, kao i težine iz sljedećeg sloja na čiji je ulaz doveden izlaz izbrisanog neurona.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/old_net.pdf}
		\caption{Predtrenirana mreža}
		\label{fig:old net}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/new_net.pdf}
		\caption{Nova mreža}
		\label{fig:new net}
	\end{subfigure}
	\caption{Stvaranje nove mreže}
	\label{fig:new net creation}
\end{figure}

\section{Evolucijski algoritam}

Modul evolucijskog algoritma ima funkcije za generiranje nasumične populacije iz Gaussove razdiobe, kao i za generiranje populacije na temelju predtreniranog kromosoma dodavanjem nasumičnih brojeva iz Gaussove razdiobe na svaki realan broj iz kromosoma.

Na početku se za cijelu populaciju računa dobrota pomoću proizvoljne funkcije dobrote. Potom se $n$ generacija provodi troturnirska selekcija, zamjena najgore jedinke iz turnira mutiranom najboljom te računanje dobrote nove jedinke.

\section{Model utrke}

Kao što je ranije opisano, utrka se izvodi u diskretnim koracima. Igrači unose komande za skretanje i ubrzavanje odnosno usporavanje. Nakon toga se poziva funkcija koraka s argumentom koliko je vremena trajao korak te se na temelju komandi i proteklog vremena računaju nove pozicije automobila. Potom se određuje je li došlo do sudara automobila sa stazom ili drugim automobilom. Automobil koji je sudjelovao u sudaru više ne može sudjelovati u utrci.

\subsection{Staza}

Staza se sastoji od zidova, cilja, kontrolnih točaka i startnih pozicija. Staze su uvijek kružne pa će cilj ujedno biti i startna crta. Startne pozicije se nalaze na startnoj crti ili iza nje.

Staza se učitava iz tekstualne datoteke sljedećeg formata:
\begin{enumerate}
	\item Redak s brojem zidova staze $n$
	\item $n$ redaka s koordinatama početne i završne točke zidova u obliku \\ \texttt{start\_x start\_y end\_x end\_y}
	\item Redak s koordinatama početne i završne točke cilja u obliku \\ \texttt{start\_x start\_y end\_x end\_y}
	\item Redak s brojem kontrolnih točaka staze $m$
	\item $m$ redaka s koordinatama kontrolnih točaka u obliku \\ \texttt{checkpoint\_x checkpoint\_y}
	\item Broj startnih pozicija $o$
	\item $o$ redaka s koordinatama startnih pozicija i njihovim jediničnim vektorom smjera u obliku \\ 
			\texttt{start\_x start\_y orientation\_x orientation\_y}
\end{enumerate}

Primjer konfiguracijske datoteke je dan kodom \ref{lst:track long} na stranici \pageref{lst:track long}, dok je njen izgled prikazan slikom \ref{fig:track examp} na stranici \pageref{fig:track examp}. Žuti kvadrati na stazi su kontrolne točke, a žute linije između njih ih povezuju u poligon. Plavi je auto na svojoj startnoj poziciji, dok ju je crveni napustio. Crveni i plavi kvadrat predstavljaju točke na poligonu kontrolnih točaka u kojoj su im pripadajući automobili najbliži.

\lstinputlisting[label=lst:track long,caption=Primjer konfiguracijske datoteke staze,style=config_style,float=H]{res/track_long.txt}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{res/track_long.png}
	\caption{Staza iz konfiguracijske datoteke}
	\label{fig:track examp}
\end{figure}

S obzirom da staze moraju biti kružne, postoje staze koje generalno skreću ili ulijevo, odnosno njima se kreće u smjeru kazaljke na satu, ili udesno, odnosno njima se kreće u smjeru suprotnom od kazaljke na satu. U nastavku ćemo staze koje kruže ulijevo nazivati lijevim stazama, a one koje kruže udesno desnim stazama. U sklopu rada su osmišljene četiri lijeve staze te su napravljene njihove horizontalno zrcaljene preslike koje kruže udesno. Lijevi stupac na slici \ref{fig:tracks} predstavlja lijeve staze, a desni stupac desne staze. Primijetimo da u prva dva retka, odnosno prva dva para staza nema vidljive razlike. Razlika je u poretku kontrolnih točaka i smjeru startnih pozicija vozila.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/track_left1.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/track_right1.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/track_left2.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/track_right2.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/track_left3.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/track_right3.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/track_left4.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/track_right4.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\caption{Implementirane staze}
	\label{fig:tracks}
\end{figure}

\subsection{Sjecište pravaca}

Sjecište pravaca se geometrijski u dvije dimenzije računa iz njihovih parametarskih jednadžbi $\bm{x} = \bm{t} + \lambda * \bm{p}$, gdje je $\bm{x}$ sjecište, $\bm{t}$ točka na pravcu, $\lambda$ parametar pravca i $\bm{p}$ smjer pravca. Izrazimo prvi pravac kao $\bm{x} = \bm{t} + \lambda * \bm{p}$, a drugi kao $\bm{x} = \bm{u} + \mu * \bm{r}$. Raspišimo ovu formulu da bismo dobili izraze za $\lambda$ i $\mu$:
$$\bm{u} + \mu * \bm{r} = \bm{t} + \lambda * \bm{p}$$

odnosno po komponentama:
$$u_x + \mu * r_x = t_x + \lambda * p_x$$
$$u_y + \mu * r_y = t_y + \lambda * p_y$$

Kada izlučimo $\lambda$ iz obje jednadžbe i izjednačimo ju, dobivamo
$$\frac{u_x + \mu * r_x - t_x}{p_x} = \frac{u_y + \mu * r_y - t_y}{p_y}$$

Izraz za $\mu$ tada postaje
$$\mu = \frac{p_x * (u_y - t_y) - p_y * (u_x - t_x)}{r_x * p_y - r_y * p_x}$$

Primijetimo da je nazivnik izraza za $\mu$ vektorski umnožak vektora smjera dvaju pravaca te će on biti jednak nuli ako su pravci paralelni. U većini jezika, pa i C-u, dijeljenje s nulom daje nedefinirano ponašanje pa je potrebno nazivnik zamijeniti s nekim malim brojem poput $10^{-6}$ kako bismo dobili broj s kojim možemo dalje raditi. Također, u izrazu za $\lambda$ može doći do dijeljenja s nulom kada je $\bm{p}$ paralelan s jednom od osi. Srećom, formula za $\lambda$ je dana u dva oblika, od kojih je svaki vezan samo uz jednu os, pa je u tom slučaju potrebno $\lambda$ izraziti preko formule koja koristi os s kojom je vektor smjera paralelan.

\subsubsection{Sudari}

S obzirom da su staza i auti predstavljeni skupovima dužina koji kod staze čini zidove, a kod automobila stranice kvadra koji ih opisuje, te dužine možemo pretvoriti u pravce i iskoristiti ih za detekciju sudara. Pretpostavimo da je $\bm{a}$ početna točka dužine, a $\bm{b}$ završna. Sada je $\bm{a}$ točka na pravcu, a $\bm{b} - \bm{a}$ je smjer pravca. Primijetimo da će parametri $\lambda$ i $\mu$ oba biti iz intervala $[0,1]$ ako se dužine sijeku, a barem jedan od njih neće ako se ne sijeku.

Algoritam za računanje sudara iterira po svim dužinama promatranih tijela, bilo to staze i automobila ili dva automobila, te pokušava odrediti sijeku li se bilo koje dvije dužine, što bi indiciralo sudar ta dva tijela.

\subsubsection{Prijeđenost staze}

Kod definicije staze zadan je i niz kontrolnih točaka, koje zatvaraju poligon određenog opsega. Dužina između svake dvije kontrolne točke se skalira tako da zbroj duljina dužina bude jednak jedan. Potom se konstruira tablica u kojoj se svakoj kontrolnoj točki pridjeljuje udio opsega na kojem točka leži, gledano iz prve kontrolne točke. Prva se kontrolna točka pojavljuje u prvom redu tablice s vrijednosti $0.0$ i u zadnjem s vrijednosti $1.0$. Ovu tablicu ćemo iskoristiti za izračun prijeđenosti staze.

Udio staze koji je prijeđen u nekoj točki na stazi se izračunava tako da se pronađe dužina između dvije kontrolne točke koja je najbliža zadanoj točki te se nađe točka na toj dužini u kojoj je zadana točka najbliža toj duljini. Ovdje ćemo prilagoditi formule za sjecište pravaca tako da će jedan pravac prolaziti kroz dvije kontrolne točke, a drugi će biti okomit na njega i prolaziti zadanom točkom. Ako parametar pravca kroz kontrolne točke nije iz intervala $[0.0,1.0]$, onda je najbliža dužina prije ili nakon promatrane. Ako se pak dogodi da je parametar pravca veći od jedan za jednu dužinu, a manji od jedan za sljedeću, tada je zajednička kontrolna točka najbliža točka na poligonu kontrolnih točaka. 

Algoritam za zadanu točku iterira po svim dužinama između kontrolnih točaka te traži kontrolne točke čiji je parametar pravca iz intervala $[0.0,1.0]$ i čija je točka na dužini najbliža zadanoj točki. Pretpostavimo da je $f(\bm{kt})$ funkcija koja dohvaća udio staze koji je prijeđen u kontrolnoj točki $\bm{kt}$, a $\lambda$ parametar pravca kontrolnih točaka između kojih je točka na poligonu kontrolnih točaka koja je najbliža zadanoj točki. Izraz za prijeđenost staze $p$ u zadanoj točki $\bm{x}$ postaje
$$ p(\bm{x}) = f(\bm{kt}_i) + \lambda (f(\bm{kt}_{i+1}) - f(\bm{kt}_i)) $$

Pogledajmo sliku \ref{fig:coverage calculation} na stranici \pageref{fig:coverage calculation}. \ref{fig:normal coverage} prikazuje tipičnu situaciju pri računanju prijeđenosti staze. Parametar pravca na kojem leže točke $\bm{T3}$ i $\bm{T4}$ za trenutnu poziciju vozila je $1.82$, što znači da je najbliža točka na poligonu kontrolnih točaka na jednoj od sljedećih dužina. Parametar pravca točaka $\bm{T4}$ i $\bm{T5}$ je pak $0.58$, što znači da prihvaćamo ovo rješenje. Udio prijeđenog dijela staze je tada $0.39 + 0.58 * (0.47 - 0.39) = 0.44$. Na slici \ref{fig:special coverage} je specijalan slučaj kada parametri pravaca na dva uzastopna para točaka nisu iz intervala $[0.0,1.0]$. Tada se uzima vrijednost zajedničke točke $\bm{T4}$ za udio prijeđenog dijela staze, što je $0.39$.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/coverage_normal.pdf}
		\caption{Tipičan slučaj}
		\label{fig:normal coverage}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/coverage_special.pdf}
		\caption{Specijalan slučaj}
		\label{fig:special coverage}
	\end{subfigure}
	\caption{Računanje prijeđenosti staze}
	\label{fig:coverage calculation}
\end{figure}

\chapter{Rezultati}

\section{Cilj}

Početna implementacija staze nije sadržavala cilj te se prilikom učenja dogodilo da je model naučio da može jeftino doći do kraja kruga tako da se sa startne crte pomakne malo unatrag. Nakon tog saznanja implementirana je ciljna odnosno startna traka i sustav koji broji prijeđene krugove na način da pamti prijeđenost iz posljednjeg koraka te ako je prijeđenost u trenutnom koraku veća za barem $0.9$ od prijeđenosti u prošlom koraku, smatra se da je automobil prošao kroz cilj unatrag i oduzima mu se krug. Analogno, ako je prijeđenost iz trenutnog koraka manja za barem $0.9$ od prijeđenosti iz zadnjeg, smatra se da je automobil prošao cijeli krug i daje mu se jedan krug.

\section{Kontrolne točke}

Pri oblikovanju staze potrebno je obratiti pažnju kako se postavljaju kontrolne točke na stazu. Prilikom učenja vožnje na stazi sa slike \ref{fig:bad checkpoints}, model je pronašao lokalni maksimum iz kojeg se nije znao izvući zbog loše postavljenih kontrolnih točaka. Vidljivo je da je pozicija u kojoj se agent nalazi bliža kontrolnoj točki iza zida nego onima s njegove strane zida. Pomak iz te točke bi značio i povratak u nešto manju prijeđenost staze, zbog čega agent radije zapinje u lokalnom maksimumu. Taj je problem lako rješiv savjesnim postavljanjem kontrolnih točaka na stazu, pazeći pritom da svaki zid ima jednako udaljene kontrolne točke sa svake strane, ili da je barem kontrolna točka koja je bliže cilju dalja od zida. Ovakva pak situacija stvara lokalni minimum uz zidove, no model maksimizira prijeđenost staze pa to ne predstavlja veliki problem.

Primjer loše postavljenih točaka je na stranici \pageref{fig:checkpoints}, slika \ref{fig:bad checkpoints}. Plavi kvadrati na poligonu kontrolnih točaka indiciraju najbližu kontrolnu i točku i točku na poligonu kontrolnih točaka kojoj je automobil najbliži i oba su iza zida. Postavljanje kontrolnih točaka kao na \ref{fig:good checkpoints} rješava problem i automobil ne nalazi lokalni maksimum.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/bad_chckpts.png}
		\caption{Loše postavljene kontrolne točke}
		\label{fig:bad checkpoints}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/good_chckpts.png}
		\caption{Dobro postavljene kontrolne točke}
		\label{fig:good checkpoints}
	\end{subfigure}
	\caption{Kontrolne točke}
	\label{fig:checkpoints}
\end{figure}

\section{Funkcija dobrote u drugoj fazi učenja}

Agent koji dobije startnu poziciju bliže zidu koji je prekinut prvim zavojem staze ima prednost jer prvi ulazi u zavoj. Prisjetimo se, druga faza učenja uči složeni model koji je svjestan drugih igrača kako voziti uz jednostavniji model koji ih nije svjestan. Funkcija dobrote je definirana kao prijeđenost staze složenog agenta. Program koji nakon učenja simulira utrku između jednostavnog i složenog agenta naizmjence mijenja koji agent počinje na boljoj, a koji na goroj startnoj poziciji. Prilikom simulacije u kojoj jednostavni agent ima bolju poziciju, složeni agent prati jednostavnog u stopu zbog prednosti pri prvom skretanju. No prilikom simulacije u kojoj složeni agent ima bolju poziciju, događa se, kao što je vidljivo na slici \ref{fig:bad fitness} da nakon prvog zavoja složeni agent napravi malo veći luk kako bi propustio jednostavnog agenta ispred sebe i mogao ga pratiti u stopu.

Ta se greška događa jer originalna funkcija dobrote ni na koji način nije zahtijevala od složenog agenta da bude i na koji način bolji od suparnika, već naprosto potiče što veću prijeđenost staze. Problem se, dakako, rješava ubacivanjem nagrade u funkciju dobrote za model koji uspijeva završiti ispred svoga suparnika.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/follow_1.png}
		\caption{Bolja pozicija pri ulasku u zavoj}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/follow_2.png}
		\caption{Nepotrebno širok luk}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{res/follow_3.png}
		\caption{Gubitak vodstva}
	\end{subfigure}
	\caption{Prepuštanje vodstva}
	\label{fig:bad fitness}
\end{figure}

\section{Smjer kretanja}

Testovi su pokazali da će modeli naučeni na stazama s kruženjem u jednom smjeru loše voziti po stazama koje kruže u suprotnom smjeru jer je u model ugrađeno da očekuje kruženje u određenu stranu. Također, učenje na više staza istovremeno, među kojima su i lijeve i desne staze, ne daje osobito dobre modele, odnosno oni završavaju u prosjeku puno manje udjele staze kada ih se usporedi s modelima koji su se naučili kružiti u jednom smjeru.

\section{Pretraga hiperparametara}

Opisano učenje ima nekoliko hiperparametara, od kojih su broj senzora, aktivacije skrivenih slojeva, standardna devijacija pri mutaciji, vjerojatnost mutacije za element kromosoma, hiperparametar $\alpha$ druge faze učenja i hiperparametar $\beta$ treće faze učenja odabrani za pretragu. Tablica \ref{table:hyperparams} navodi sve korištene vrijednosti hiperparametara. Slika \ref{fig:hyperparams} pokazuje boxplot-ove za svaku vrijednost svakog hiperparametra. Svaka kombinacija hiperparametara se izvodila jednom te je kombinacija bilo dvjesto i šesnaest.

Najbolja kombinacija hiperparametara, dana u tablici \ref{table:best hyperparams}, ostvarila dobrotu od $0.255$. Ostale vrijednosti hiperparametara su davale rezultate koji rijetko prelaze $0.1$, pa možemo tvrditi da je ova kombinacija outlier koji se može objasniti pogodnom nasumičnom inicijalizacijom težina. 

Iz slike \ref{fig:hyperparam sensors} je vidljivo da sve tri vrijednosti za broj senzora daju otprilike iste rezultate. Iz slike \ref{fig:hyperparam hidden} je vidljivo da sigmoida ima očitu prednost nad tangensom hiperbolnim. Na \ref{fig:hyperparam dev} standardna devijacija od $0.5$ daje znatno bolje rezultate od $0.05$. Vjerojatnost mutacije na elementu kromosoma na slici \ref{fig:hyperparam prob} daje bolje rezultate za vrijednost $0.1$ nego za $0.01$. Iz slike \ref{fig:hyperparam alpha} je vidljivo da hiperparametar $\alpha$ ne utječe osobito na rezultate, dok $\beta$ daje najbolje rezultate za $0.7$. Model preferira veće vrijednosti za standardnu devijaciju i vjerojatnost mutacije, odnosno agresivniju mutaciju. Također, model preferira funkciju dobrote u trećoj fazi koja daje veći značaj prijeđenosti staze prvoplasiranog agenta te sigmoidu kao aktivaciju skrivenih slojeva.

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{c c}
		\hline
		Hiperparametar & Moguće vrijednosti \\
		\hline
		Broj senzora & $6$, $8$, $10$ \\
		Skrivene aktivacije & sigmoida, tangens hiperbolni\\
		Standardna devijacija & $0.5$, $0.05$ \\
		Vjerojatnost mutacije & $0.1$, $0.01$ \\
		$\alpha$ & $0.3$, $0.5$, $0.7$ \\
		$\beta$ & $0.3$, $0.5$, $0.7$ \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Odabrane vrijednosti hiperparametara u pretrazi}
	\label{table:hyperparams}	
\end{table}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{c c}
		\hline
		Hiperparametar & Vrijednost \\
		\hline
		Broj senzora & $8$ \\
		Skrivene aktivacije & tangens hiperbolni\\
		Standardna devijacija & $0.05$ \\
		Vjerojatnost mutacije & $0.01$ \\
		$\alpha$ & $0.3$ \\
		$\beta$ & $0.3$ \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Najbolje vrijednosti hiperparametara u pretrazi}
	\label{table:best hyperparams}
\end{table}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[trim=110 130 60 60, clip, width=\textwidth]{res/boxplot_sensors.pdf}
		\caption{Broj senzora za zidove i druga vozila}
		\label{fig:hyperparam sensors}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[trim=110 130 60 60, clip, width=\textwidth]{res/boxplot_hid_act.pdf}
		\caption{Aktivacije u skrivenim slojevima}
		\label{fig:hyperparam hidden}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[trim=110 130 60 60, clip, width=\textwidth]{res/boxplot_mut_dev.pdf}
		\caption{Standardna devijacija pri mutaciji}
		\label{fig:hyperparam dev}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[trim=110 130 60 60, clip, width=\textwidth]{res/boxplot_mut_prob.pdf}
		\caption{Vjerojatnost mutacije}
		\label{fig:hyperparam prob}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[trim=110 130 60 60, clip, width=\textwidth]{res/boxplot_alpha.pdf}
		\caption{Hiperparametar $\alpha$}
		\label{fig:hyperparam alpha}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[trim=110 130 60 60, clip, width=\textwidth]{res/boxplot_beta.pdf}
		\caption{Hiperparametar $\beta$}
		\label{fig:hyperparam beta}
	\end{subfigure}
	\caption{Rezultati pretrage hiperparametara}
	\label{fig:hyperparams}
\end{figure}

\chapter{Zaključak}

U ranim eksperimentima se pokazalo da je potrebno pažljivo definirati kontrolne točke staze jer je moguće stvoriti lokalne maksimume na stazi u kojima algoritam zapne. Prilikom formulacije funkcija dobrote, nije dovoljno dati prijeđenosti staze kao jedinu mjeru uspješnosti. Utrka je po svojoj definiciji kompetitivna, pa je potrebno dodati i kompetitivnu komponentu u mjeru uspješnosti jedinke.

Pretraga hiperparametara je pokazala da je sigmoida kao aktivacija u skrivenim slojevima bolji izbor od tangensa hiperbolnog. Mutacija dodavanjem slučajne vrijednosti iz normalne razdiobe daje bolje rezultate kada su vrijednosti standardne devijacije i vjerojatnosti mutacije redom $0.5$ i $0.1$, za razliku od $0.05$ i $0.01$. Funkcija dobrote u trećoj fazi daje bolje rezultate kada veći utjecaj na dobrotu ima prijeđenost staze bolje plasiranog agenta, odnosno kada je $\beta=0.7$, za razliku od $0.5$ i $0.3$. Pretraga hiperparametara je također pokazala da broj senzora i hiperparametar funkcije dobrote u drugoj fazi učenja ne čine značajniju razliku u rezultatima.

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\listoftables
\listoffigures

\begin{sazetak}
Cilj ovog rada je izrada modela koji će u jednostavnom okruženju naučiti upravljati vozilom na trkaćoj stazi. Metoda strojnog učenja koju smo odabrali za ovaj problem je evolucija težina u neuronskim mrežama. Ona ispunjava uvjete polunadziranog učenja, stohastičke naravi učenja i kompleksnih funkcija za evaluaciju ulaznih podataka. Mutacija se izvodi dodavanjem nasumične vrijednosti iz normalne razdiobe na postojeću vrijednost. Pokazali smo da je potrebno pažljivo definirati kontrolne točke staze i formulirati funkcije dobrote kako ne bi došlo do neželjenih rezultata. Pretraga hiperparametara je pokazala da su aktivacijska funkcija u skrivenim slojevima, standardna devijacija i vjerojatnost mutacije te hiperparametar funkcije dobrote u trećoj fazi ključni parametri.

\kljucnerijeci{evolucijski algoritam, automobilska utrka, utrka}
\end{sazetak}

\engtitle{Car race simulation using evolutionary algorithms}
\begin{abstract}

The goal of this thesis is the development of a model that will learn to drive a vehicle on a racetrack in a simple environment. The machine learning method we have chosen for this problem is the evolution of weights in neural networks. It meets the requirements of unsupervised learning, the stochastic nature of learning, and the complex functions for evaluating input data. The mutation is performed by adding a random value from the normal distribution to the existing value. We have shown that it is necessary to carefully define the checkpoints of the track and formulate the fitness functions in order to avoid unwanted results. A hyperparameter search showed that the activation function in the hidden layer, the standard deviation and probability of mutation, and the hyperparameter of the fitness function in the first phase are key parameters. 

\keywords{evolutionary algorithm, car race}
\end{abstract}

\end{document}
